日本大使館對天安門事件嘅秘密外交文書

大使館編撰了一份題為《學生運動與趙紫陽的倒台》的報告，其中重點：

1. 日本唔多想介入中國天安門事件。無論得罪任何一方（中國政府／反對獨裁嘅中國人）都唔會有好處，而且日中關係未試過遇到依種情況，所以只係叫中國要確保人權同落實民主進程。

2. 再次發生流血衝突可能性極大。好明顯係中共嘅指示去屠城，之後可能都會再發生相關事件，而中共只會更強力手段長時間咁操控社會。

3. 高估左中國人對民主嘅追求，大多數中國人特別係農民對政治自由是漠不關心。而中國亦都擺出唔驚俾人孤立嘅態度令日本好驚訝。

4. 對中國政策以長遠大局為主要方針。主要係關注中國嘅動向，天安門事件盡量大事化小咁處理。亦都認為西方對中制裁冇乜用，反而會助長中國以愛國為題，造成排外思想。日本同時再開始對中經濟援助方案，避免太過情緒化嘅舉動。

5. 表面係中國價值觀同日本差太遠，我地好難評論太多。亦都係當時嘅Ｇ７會議上堅決反對係人權報告入面提到中國。日本首相提到中國好重面子同玻璃心，如果搞得太過火會引起反效果。

6. 日本首相提到，歷史上黎睇，中國係最軟弱嘅時候對外就會擺出最強硬嘅一面，咁樣對亞洲，太平洋地區嘅和平都唔好有好處。所以站係亞洲國家嘅立場先會有以上政策。亦都想成為中歐係人權分歧上嘅突破點。而日本希望中國係個有友善鄰居。同日，中日嘅外交官見面，中方對係Ｇ７上面討論中國問題表示非常不滿。

日本當時決定俾中國人民自決，為追求兩國關係正常化，係對中援助同不干預造成今日香港，尖閣諸島，南中國海嘅局面。而家自決成為左幻影，美國國務卿亦都指對中用懷柔政策推進民主化失敗。所以推論出中國見到西方世界孤立我，都有日本仔支持所以圍堵政策無效令中國更為變本加厲。

日本當時為左中國嘅巨大市場，對人權問題嘅妥協造成獨裁政權進一步提升到極致嘅歷史實在令人難忘。

Ｎ篇文，有興趣自己入去睇

//6. 日本首相提到，歷史上黎睇，中國係最軟弱嘅時候對外就會擺出最強硬嘅一面//

百年不變嘅定律

口外部：六四是中国內政，日方無權干涉，也沒有任何干涉的空間

所以美國應該會硬到底。

改返少少

5. 中國對民主嘅價值觀同日本差太遠，我地好難評論太多。亦都係當時嘅Ｇ７會議上堅決反對係人權報告入面提到中國。日本首相提到中國好重面子同玻璃心，如果搞得太過火會引起反效果。

其實唔難理解 日本個陣之前都有鎮壓民主運動
但用既係輿論壓力 唔係暴力手段所以多一事不如少一事係有跡可尋

依家走中間路線仲行唔行得通?

好多所謂「外交家」都係一個邏輯：「因為中國好要面，好玻璃心，所以唔好激嬲中國，佢就唔會發癲」，結果中國終於成為全球大患。

呢種邏輯講到今都仲有人講緊，仲未知錯

賽後檢討 - Truth-hk 平反元朗黑夜2

當時有著數搵嘛，而家個個都搵著數
結果就養虎為患，我地都係養虎嘅得益者咁解

全地球都知你支共籠嘢

醜唔醜

當年過左去好再講，但我呢排睇NYT（定WSJ）都仲有人係呢種講法，乜野平衡壓力與對話，中國冇面子佢就更加壓迫人民啦 blah blah blah

我見菅義偉上左之後都係太保守